Dans cet activité, nous allons examiner des commandes du logiciel de programmation par blocs \textbf{Scratch}
afin de faire des dessins.

\begin{enumerate}
  \item Voici ci-dessous le début d'un programme Scratch.
        \begin{multicols}{2}
          Décrire à quoi sert chacun des blocs.

          \begin{description}
            \item[Bloc 1] \pointilles

                  \pointilles
            \item[Bloc 2] \pointilles

                  \pointilles
            \item[Bloc 3] \pointilles

                  \pointilles
            \item[Bloc 4] \pointilles

                  \pointilles
            \item[Bloc 5] \pointilles

                  \pointilles
          \end{description}

          \begin{center}
            \begin{scratch}[print,num blocks]
              \blockinit{quand \greenflag est cliqué}
              \blockmove{aller à x: \ovalnum{0} y: \ovalnum{0}}
              \blockpen{effacer tout}
              \blockpen{mettre la taille du stylo à \ovalnum{2}}
              \blockpen{stylo en position d’écriture}
            \end{scratch}
          \end{center}
        \end{multicols}
  \item On ajoute en principe au programme le bloc
        \begin{scratch}[print,scale=0.7]
          \blockmove{s’orienter à \ovalnum{90}}
        \end{scratch}
        pour savoir dans quelle direction le stylo doit partir.

        Il  indique en degrés l'orientation du chemin qui va être tracé.
        L'angle est donné \textit{par rapport à la verticale, dans le sens des aiguilles d'une montre}.\medskip

        Montrer par une flèche l'orientation choisie dans les différents cas qui suivent.\medskip

        \begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={*{4}{X[c,1]}},stretch=2}
          \begin{scratch}[print,scale=0.8]
            \blockmove{s’orienter à \ovalnum{90}}
          \end{scratch}
           &
          \begin{scratch}[print,scale=0.8]
            \blockmove{s’orienter à \ovalnum{0}}
          \end{scratch}
           &
          \begin{scratch}[print,scale=0.8]
            \blockmove{s’orienter à \ovalnum{60}}
          \end{scratch}
           &
          \begin{scratch}[print,scale=0.8]
            \blockmove{s’orienter à \ovalnum{-90}}
          \end{scratch} \\
          \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
            \draw[dotted] (0,0) coordinate (O) -- (0,2) coordinate (V);
            \draw[thick,->] (O) -- (2,0) coordinate (A);
            \node[cross=2pt] at (O) {};
            \node at (-2,0) {};
            \node at (0,3) {};
            \pic [draw,thick,angle radius=2mm]  {right angle = A--O--V};
          \end{tikzpicture}
           &
          \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
            \draw[dotted] (0,0) coordinate (O) -- (0,2) coordinate (V);
            \node[cross=2pt] at (O) {};
            \node at (-2,0) {}; \node at (2,0) {};
            \node at (0,3) {};
          \end{tikzpicture}
           &
          \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
            \draw[dotted] (0,0) coordinate (O) -- (0,2) coordinate (V);
            \node[cross=2pt] at (O) {};
            \node at (-2,0) {}; \node at (2,0) {};
            \node at (0,3) {};
          \end{tikzpicture}
           &
          \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
            \draw[dotted] (0,0) coordinate (O) -- (0,2) coordinate (V);
            \node[cross=2pt] at (O) {};
            \node at (-2,0) {}; \node at (2,0) {};
            \node at (0,3) {};
          \end{tikzpicture}
        \end{tblr}
  \item Ensuite, on utilise le bloc
        \begin{scratch}[print,scale=0.7]
          \blockmove{avancer de \ovalnum{30}}
        \end{scratch} pour faire avancer le stylo qui va laisser une trace derrière lui.

        La taille de la trace est mesurée en \textit{pixels}.\medskip

        Dans chaque cas, dessiner la trace laissée par le stylo (chaque carreau mesure 20 pixels).\medskip

        \begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={*{4}{X[c,1]}},stretch=2}
          \begin{scratch}[print,scale=0.8]
            \blockmove{s’orienter à \ovalnum{90}}
            \blockmove{avancer de \ovalnum{40}}
          \end{scratch}
           &
          \begin{scratch}[print,scale=0.8]
            \blockmove{s’orienter à \ovalnum{0}}
            \blockmove{avancer de \ovalnum{40}}
          \end{scratch}
           &
          \begin{scratch}[print,scale=0.8]
            \blockmove{s’orienter à \ovalnum{180}}
            \blockmove{avancer de \ovalnum{80}}
          \end{scratch}
           &
          \begin{scratch}[print,scale=0.8]
            \blockmove{s’orienter à \ovalnum{-90}}
            \blockmove{avancer de \ovalnum{60}}
          \end{scratch} \\
          \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
            \draw[LightGray,step=5mm] (-2,-2) grid (2,2);
            \coordinate (O) at (0,0);
            \node[cross=2pt] at (O) {};
            \draw[ultra thick] (O) -- (1,0);
          \end{tikzpicture}
           &
          \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
            \draw[LightGray,step=5mm] (-2,-2) grid (2,2);
            \coordinate (O) at (0,0);
            \node[cross=2pt] at (O) {};
          \end{tikzpicture}
           &
          \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
            \draw[LightGray,step=5mm] (-2,-2) grid (2,2);
            \coordinate (O) at (0,0);
            \node[cross=2pt] at (O) {};
          \end{tikzpicture}
           &
          \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
            \draw[LightGray,step=5mm] (-2,-2) grid (2,2);
            \coordinate (O) at (0,0);
            \node[cross=2pt] at (O) {};
          \end{tikzpicture}
        \end{tblr}
        \item Enfin, on utilise les blocs 
        \begin{scratch}[print,scale=0.7]
          \blockmove{tourner de \turnleft{} de \ovalnum{45} degrés}
        \end{scratch}
        ou
        \begin{scratch}[print,scale=0.7]
          \blockmove{tourner de \turnright{} de \ovalnum{45} degrés}
        \end{scratch}
        pour décider de l'orientation de la trace \textit{par rapport au dernier segment tracé}.\medskip

        Dans chaque cas, dessiner la trace laissée par le stylo (chaque carreau mesure 20 pixels).\medskip

        \begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={*{4}{X[l,1]}},stretch=2}
          \begin{scratch}[print,scale=0.7]
            \blockmove{s’orienter à \ovalnum{90}}
            \blockmove{avancer de \ovalnum{40}}
          \blockmove{tourner de \turnright{} de \ovalnum{90} degrés}
            \blockmove{avancer de \ovalnum{40}}
          \end{scratch}
           &
          \begin{scratch}[print,scale=0.7]
            \blockmove{s’orienter à \ovalnum{90}}
            \blockmove{avancer de \ovalnum{20}}
            \blockmove{tourner de \turnleft{} de \ovalnum{90} degrés}
              \blockmove{avancer de \ovalnum{20}}
          \end{scratch}
           &
          \begin{scratch}[print,scale=0.7]
            \blockmove{s’orienter à \ovalnum{0}}
            \blockmove{avancer de \ovalnum{80}}
            \blockmove{tourner de \turnright{} de \ovalnum{90} degrés}
              \blockmove{avancer de \ovalnum{40}}
          \end{scratch}
           &
          \begin{scratch}[print,scale=0.7]
            \blockmove{s’orienter à \ovalnum{-90}}
            \blockmove{avancer de \ovalnum{60}}
            \blockmove{tourner de \turnleft{} de \ovalnum{90} degrés}
              \blockmove{avancer de \ovalnum{20}}
          \end{scratch} \\
          \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
            \draw[LightGray,step=5mm] (-2,-2) grid (2,2);
            \coordinate (O) at (0,0);
            \node[cross=2pt] at (O) {};
            \draw[ultra thick] (O) -- (1,0) -- ++(0,-1);
          \end{tikzpicture}
           &
          \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
            \draw[LightGray,step=5mm] (-2,-2) grid (2,2);
            \coordinate (O) at (0,0);
            \node[cross=2pt] at (O) {};
          \end{tikzpicture}
           &
          \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
            \draw[LightGray,step=5mm] (-2,-2) grid (2,2);
            \coordinate (O) at (0,0);
            \node[cross=2pt] at (O) {};
          \end{tikzpicture}
           &
          \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
            \draw[LightGray,step=5mm] (-2,-2) grid (2,2);
            \coordinate (O) at (0,0);
            \node[cross=2pt] at (O) {};
          \end{tikzpicture}
        \end{tblr}
\end{enumerate}